% Main LaTeX file for the thesis
% All comments are in English as per coding convention, but content is Indonesian.

\documentclass[12pt,a4paper]{report}

% --- Packages ---
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[indonesian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{nameref}
% Bibliography using BibTeX (simple and Ubuntu-friendly)
\usepackage[numbers]{natbib}

% --- Page setup ---
\geometry{a4paper, margin=1in}
\onehalfspacing

% --- Hyperref setup ---
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  citecolor=blue,
  urlcolor=blue,
  pdfauthor={Nama Mahasiswa},
  pdftitle={Judul Skripsi}
}

% --- Listings (code) setup ---
\definecolor{codebg}{RGB}{245,245,245}
\lstdefinestyle{code}{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{teal},
  commentstyle=\color{gray},
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny, 
  stepnumber=1,
  numbersep=8pt,
  showstringspaces=false,
  tabsize=2,
  breaklines=true,
  frame=single,
  framerule=0.3pt
}
\lstset{style=code}

% --- Chapter format (optional, cleaner look) ---
\titleformat{\chapter}[display]
  {\bfseries\Large}
  {\filright\MakeUppercase{Bab}~\thechapter}
  {1ex}
  {\titlerule\vspace{1ex}\filright}

% --- Document meta (edit these) ---
\newcommand{\JudulSkripsi}{Paicode: Agentic AI Berbasis CLI untuk Otomasi Aktivitas Pemrograman dan Pengembangan Perangkat Lunak di Linux yang Ditenagai LLM melalui API}
\newcommand{\NamaMahasiswa}{I PUTU GEDE GILANG TEJA KRISHNA}
\newcommand{\NIM}{225410001}
\newcommand{\Prodi}{INFORMATIKA}
\newcommand{\Fakultas}{FAKULTAS TEKNOLOGI INFORMASI}
\newcommand{\Universitas}{UNIVERSITAS TEKNOLOGI DIGITAL INDONESIA}
\newcommand{\Tahun}{2025}
\newcommand{\TahunAngkatan}{2022}

\begin{document}

% --- Cover (separate file) ---
\include{front_cover}

% --- Front matter: roman page numbering ---
\pagenumbering{roman}

% --- Approval and preliminary pages (placeholders) ---
\include{front_pengesahan}
\include{front_pernyataan}
\include{front_kata_pengantar}
\include{front_ucapan_terima_kasih}

% --- Abstract placeholders ---
\chapter*{Abstrak}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstrak}
Penelitian ini mengusulkan \textbf{Paicode}, sebuah agen AI berbasis Command Line Interface (CLI) untuk membantu proses pengembangan perangkat lunak secara interaktif. Sistem berjalan pada lingkungan terminal lokal dan melakukan \textbf{operasi berkas tingkat-aplikasi di ruang kerja proyek (project workspace)}; namun \textbf{mengirimkan cuplikan kode/konteks ke layanan LLM (Gemini) melalui API} untuk keperluan inferensi. Oleh karena itu, aspek privasi dan kerahasiaan kode \textbf{bergantung pada kebijakan penyedia API}, sedangkan pengamanan lokal difokuskan pada kebijakan \textit{path security}. Himpunan perintah yang disediakan (mis. \texttt{READ}, \texttt{WRITE}, \texttt{MODIFY}, \texttt{TREE}, \texttt{LIST\_PATH}) memungkinkan agen mengobservasi proyek, memanipulasi berkas, dan memodifikasi kode secara terarah.

Metode yang digunakan adalah \textit{Research and Development} (R\&D) dengan pendekatan \textit{prototyping} iteratif. Evaluasi awal dilakukan melalui skenario tugas representatif, dengan metrik efisiensi (waktu/ langkah), ketepatan hasil (kompilasi/ eksekusi), serta kepatuhan keamanan \textit{path}. Hasil menunjukkan bahwa agen \textit{stateful} dengan pembatasan perubahan berbasis \textit{diff} memudahkan pengembangan bertahap sambil menekan risiko penimpaan berkas.

\textbf{Kata kunci}: agentic AI, CLI, LLM, API, keamanan \textit{path}, pengembangan perangkat lunak.

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
This thesis presents \textbf{Paicode}, an agentic AI for the Command Line Interface (CLI) that assists software development through interactive, stateful workflows. The system runs on a local terminal and performs \textbf{application-level file operations within the project workspace}, while \textbf{sending code/context snippets to an external LLM (Gemini) via API} for inference. Consequently, privacy and confidentiality \textbf{depend on the provider's policy}, whereas local safeguards focus on path-security policies. A compact set of commands (e.g., \texttt{READ}, \texttt{WRITE}, \texttt{MODIFY}, \texttt{TREE}, \texttt{LIST\_PATH}) enables the agent to observe the project, manipulate files, and apply targeted code modifications.

We adopt a Research and Development approach with iterative prototyping. The initial evaluation uses representative programming scenarios and measures efficiency (time/steps), correctness (build/run), and security compliance. Results indicate that a stateful agent with \textit{diff}-based change constraints facilitates incremental development while reducing the risk of unintended overwrites.

\textbf{Keywords}: agentic AI, CLI, LLM, API, path security, software engineering.

% --- Table of contents & lists ---
\chapter*{Daftar Singkatan}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Singkatan}
\input{front_daftar_singkatan}

\chapter*{Daftar Simbol}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Simbol}
\input{front_daftar_simbol}

\chapter*{Daftar Istilah}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Istilah}
\input{front_daftar_istilah}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

% --- Switch to arabic numbering for main content ---
\cleardoublepage
\pagenumbering{arabic}

% --- Chapters ---
\include{bab1_pendahuluan}
\include{bab2_tinjauan_pustaka}
\include{bab3_metodologi}
\include{bab4_implementasi_hasil}
\include{bab5_kesimpulan_saran}

% --- Appendices ---
\appendix
\include{lampiran_a}

% --- Bibliography ---
\bibliographystyle{plainnat} % change to preferred style if needed
\bibliography{daftar_pustaka}

\end{document}
